\documentclass[ukrainian]{eskdtext}
\usepackage{eskdspec}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{caption}
\usepackage{multirow}
\usepackage{setspace}
\usepackage{supertabular} 
\usepackage{float}
\usepackage{listingsutf8}

\ESKDauthor{Михайленко А.В.}
\ESKDchecker{Горін Ф.Н.}
\ESKDsignature{ІАЛЦ 462637.003 ПЗ}
\ESKDdocName{Пояснювальна записка}

\makeatletter
  \renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.} % магия
\makeatother


\captionsetup{figurewithin=none} 
\captionsetup{tablewithin=section} 


\begin{document}

\tableofcontents
\pagebreak
\section*{Вступ}
\addcontentsline{toc}{section}{Вступ}
Серед усіх рівнянь математичної фізики, еліптичні рівняння з точки зору обчислення мають окреме місце. З однієї сторони, є добре розвинена теорія вирішення еліптичних рівнянь та систем, досить часто можна отримати попередні оцінки точності розрахунків отриманих сіточних рівнянь. З іншого боку, виникаючі системи сіткових рівнянь мають велику розмірність та погано обумовлені. Для вирішення таких систем були створені спеціальні ітераційні методи. Ці методи також добре піддаються розпаралелюванню, що дуже суттєво підвищує їх ефективність.
\section{Постановка задачі}
Розглянемо типову електростатичну задачу:
\begin{itemize}
  \item Знайти потенціал електричного поля, створюваного заданим розподілом у просторі електричних зарядів.
\end{itemize}

Прямим методом обчислення потенціалу електричного поля у цих задачах є вирішення рівняння Пуассона:
\begin{equation}
\Delta \Phi (x,y)=\dfrac{\partial^2 \Phi}{\partial x^2}+\dfrac{\partial^2 \Phi}{\partial y^2}=f(x,y) 
\end{equation}

Це рівняння відноситься до диференційних рівнянь еліптичного виду у часткових похідних.

Для повного його розв'язання необхідні також граничні умови. Розрізняють три їх види:
\begin{itemize}
  \item граничні умови Диріхле (початкові значення задаються на деякій кривій у площині (x,y) та, можливо, на деяких додаткових кривих, розташованих на цій площині);
  \item граничні умови Неймана (на границі задається нормальна похідна потенціалу);
  \item змішана крайова задача (на границі задається лінійна комбінація потенціалу та його нормальної похідної).
\end{itemize}

При вирішенні еліптичних систем суттєвою частиною обчислювальної роботи є вирішення з'являючихся сіточних рівнянь. Фактично, для знаходження сіточної функції рішення, треба отримати рішення системи лінійних рівнянь великої розмірності з розрядженою матрицею спеціального вигляду. При апроксимації рівняння Пуассона на регулярних сітках, матриця самосполучена. Розглянемо саму ідею кінцево-різничних сіток та деякі алгоритми, що базуються на ній.
\section {Кінцево-різничні сітки}
Розглянемо одновимірну область $\Theta$ , що являє собою відрізок $[0,s]$. Розіб'ємо цей відрізок точками $x_i=ih,i=0,1,2,..,n$ на $n$ рівних частин довжиною $h=\dfrac{s}{n}$ кожна. Множина точок $G=\{x_i=ih | i=0,1,2,..,n\}$ називається рівномірною одномірною координатною сіткою, а число $h$ - кроком сітки.\\
Відрізок $[0,s]$ можна розбити на $n$ частин, вводячи довільні точки $0<x_1<x_2<..<x_{i-1}<x_i<x_{i+1}<..<x_{n-1}<s$.\\
Координатна сітка $G=\{x_i| i=0,1,2,..,n,x_0=0,x_n=s\}$ буде мати крок $h_i=x_i-x_{i-1}$, що залежить від номера $i$ вузла $x_i$. Якщо $h_i\neq h_{i+1}$ хоча б для одного номера $i$, координатна сітка $G$ називається нерівномірною (див рис. \ref{fig:onedim_grid}).
\begin{figure}[H]
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{onedim_grid.png}
\label{fig:onedim_grid}
\caption{Одновимірна сітка}
\end{figure}
Аналогічно двовимірною сіткою називають множину точок $G=\{(x_i=ih_1, y_j=jh_2)|i=0,1,2,..,n;j=0,1,2,..,m\}$. Нерівномірна двовимірна сітка являє собою множину $G=\{(x_i,y_j)|i=0,1,2,..,n;y=0,1,2,..,m;x_0=0,x_n=s_1,y_0=0,y_m=s_2\}$ (див рис. \ref{fig:twodim_grid}).
\begin{figure}[H]
\label{fig:twodim_grid}
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{twodim_grid.png}
\caption{Двовимірна сітка}
\end{figure}

\paragraph {Сіткові функції, кінцеві різниці}
Введення для області $\Theta$ координатної сітки $G$ передбачає що значення всіх змінних та їх похідних розглядаються тільки у вузлах цієї сітки. З ціллю виконання цієї умови всі змінні задачі сітковими функціями, а похідні будь-якого порядку - кінцевими різницями.

Нехай для деякої області $\Theta$ задана сітка $G=\{(x_i,y_j)|i=0,1,2,..,n;j=0,1,2,..,m;x_0=0,x_n=s_1,y_0=0,y_m=s_2\}$. Тоді функцію $\Phi=\Phi(x_i,y_j),i=0,1,2,..,n,j=0,1,2,..,m$ дискретного аргументу $(x_i,y_j)$ називають сітковою функцією, визначеною на сітці $G$.

Будь-якій неперервній функції $f(x,y)$, заданій в області $\Theta$, можна поставити у відповідність сіткову функцію $\Phi(x_i,y_j)$ (для зручності будемо позначати $\Phi_{ij}$), задану на сітці  $G=\{(x_i,y_j)|i=0,1,2,..,n;j=0,1,2,..,m;x_0=0,x_n=s_1,y_0=0,y_m=s_2\}$ (спроектувати функцію $f(x,y)$ на сітку $G$), приймаючи до уваги певне правило співвідношення. Наприклад: \\
\[
\begin{array}{l}
\Phi_{ij}=f(x_i,y_j)\\
\Phi_{ij}=\dfrac{1}{(x_{i+\frac{1}{2}}-x_{i-\frac{1}{2}}) \cdot (y_{i+\frac{1}{2}}-y_{i-\frac{1}{2}})}\cdot \int \limits_{x_{i-\frac{1}{2}}}^{x_{i+\frac{1}{2}}} \int \limits_{y_{i-\frac{1}{2}}}^{y_{i+\frac{1}{2}}}f(x,y)dxdy \\
\end{array}
\]

Де $x_{i\pm\frac{1}{2}},y_{i\pm\frac{1}{2}}$ - координати серединних точок на відповідних кроках координатної сітки, що визначаються виразами:
\[
\begin{array}{l} 
x_{i+\frac{1}{2}}=\frac{x_{i+1}+x_i}{2}\\
x_{i-\frac{1}{2}}=\frac{x_i+x_{i-1}}{2}\\
y_{i+\frac{1}{2}}=\frac{y_{i+1}+y_i}{2}\\
y_{i-\frac{1}{2}}=\frac{y_i+y_{i-1}}{2}\\
\end{array}
\]
Слід мати на увазі, що одна й та ж сіткова функція, задана на двох різних сітках, що маються спільні вузли, не обов'язково буде мати в цих вузлах однакові значення.

За визначенням похідна функції неперервного аргументу $x$ у точці $x_0$ є ліміт відношення приросту функції до приросту аргументу, коли приріст аргументу близиться до нуля:
\[
\frac{df(x)}{dx}=\lim \limits_{(x-x_0)\to 0}\frac{f(x)-f(x_0)}{x-x_0}
\]

Знехтувавши лімітом, похідну функції неперервного аргументу можна приблизно замінити (апроксимувати) різницевим виразом, заданим на відповідній сітковій функції $\Phi(x_i,y_j)$. Дана апроксимація може бути виконана декількома способами:
\[
\begin{array}{l}
\frac{\partial f(x,y)}{\partial x}\approx \frac{\Phi_{i+1,j}-\Phi_{i,j}}{\Delta x_i}\\
\frac{\partial f(x,y)}{\partial x}\approx \frac{\Phi_{i,j}-\Phi_{i-1,j}}{\Delta x_i}\\
\frac{\partial f(x,y)}{\partial y}\approx \frac{\Phi_{i,j+1}-\Phi_{i,j}}{\Delta y_j}\\
\frac{\partial f(x,y)}{\partial y}\approx \frac{\Phi_{i,j}-\Phi_{i,j-1}}{\Delta y_j}\\
\end{array}
\]
де $\Delta x_i, \Delta y_j$ - кінцеві різниці координат, що визначаються виразами:
\[
\begin{array}{l}
\Delta x_i=x_{i+1}-x_i\\
\Delta y_j=y_{j+1}-y_j\\
\end{array}
\]
Для кожного з перетворень характерна похибки апроксимації, що прямує до нуля коли крок сітки прямує до нуля.

Похідні другого порядку апроксимуються наступним чином:

\[
\begin{array}{l}
\frac{\partial^2 f(x,y)}{\partial x^2} \approx \frac{\frac{\Phi_{i+1,j}-\Phi_{i,j}}{\Delta x_i} - \frac{\Phi_{i,j}-\Phi_{i-1,j}}{\Delta x_{i-1}}}{\frac{\Delta x_i +\Delta 
x_{i-1}}{2}}\\
\frac{\partial^2 f(x,y)}{\partial y^2} \approx \frac{\frac{\Phi_{i,j+1}-\Phi_{i,j}}{\Delta y_j} - \frac{\Phi_{i,j}-\Phi_{i,j-1}}{\Delta y_{j-1}}}{\frac{\Delta y_j +\Delta y_{j-1}}{2}}\\
\end{array}
\]
У випадку коли сітка рівномірна вирази спрощуються:

\[
\begin{array}{l}
\frac{\partial^2 f(x,y)}{\partial x^2} \approx \frac{\Phi_{i+1,j}-2\Phi_{i,j}+\Phi_{i-1,j}}{\Delta x^2}\\
\frac{\partial^2 f(x,y)}{\partial y^2} \approx \frac{\Phi_{i,j+1}-2\Phi_{i,j}+\Phi_{i,j-1}}{\Delta y^2}\\
\end{array}
\]


\section{Методи чисельного розв'язку}

Розглянемо методи чисельного розв'язку для більш загального рівняння:
\begin{equation}
 \dfrac{\partial^2 \Phi}{\partial x^2}+\dfrac{\partial^2 \Phi}{\partial y^2}=f(x,y)
\end{equation}
Припустимо, що розв'язок шукається у одиничному квадраті. Перш за все, перетворимо це рівняння до вигляду, зручного для чисельного розв'язку. Для цього, у площині (x,y) задамо сітку з $N \times N$ вузлів (для простоти оберемо крок сітки $h=\frac{1}{N}$ по кожній з кординат). Вузли сітки будут визначатися парою індексів (i,j) від 0 до N. У обраних кординатах точки (i,j) дорівнюють ($x_i=i\cdot h, y_j=j \cdot h$). Якщо визначити функції $\Phi_{ij}=\Phi(x_i,y_j)$, $f_{ij}=f(x_i,y_j)$ і використати для апроксимації похідної трохточкову формулу, отримаємо різницеву апроксимацію рівняння:
\[
\dfrac{\Phi_{i+1j}+\Phi_{i-1j}-2\cdot \Phi_{ij}}{h^2}+\dfrac{\Phi_{ij+1}+\Phi_{ij-1}-2\cdot \Phi_{ij}}{h^2}=f_{ij}
\]
Перед тим як перейти до двухвимірного рівняння Пуассона, розглянемо методи розв'язання одновимірної крайової задачі, яка може бути описана рівнянням другого порядку:
\begin{equation}
\dfrac{d\Phi^2}{dx^2}=f(x)
\end{equation}
з заданими значеннями $\Phi(0)$ та $\Phi(1)$ , яке має наступну кінечно-різничну апроксимацію:
\begin{equation}
\label{eq1}
\Phi_{i+1}+\Phi_{i-1}-2\cdot \Phi_{ij}=h^2\cdot f(x)
\end{equation}
де $\Phi_0=\Phi(0)$,$\Phi_N=\Phi(1)$.
Рівняння \eqref{eq1} задає систему лінійних рівнянь відносно невідомих змінних $\Phi_{i}(i=1..N-1)$, причому матриця системи рівнянь є тридіагональною (тобто ненульові елементи у матриці розташовані тільки на головній діагоналі та діагоналях, що знаходяться нижче и вище від головної). Для невеликої кількості точок цю систему можно розв'язати прямими методами, або спеціальним методом для вирішення систем з тридіагональними матрицями. Проте, на практиці при чисельному вирішенні еліптичних рівнянь доводиться використовувати набагато більшу кількість вузлів, тому частіше за всього використовуються ітераційні методи, зокрема метод релаксації для великих розряджених матриць.

 

\section{Метод релаксаций}
Перепишемо рівняння \eqref{eq1}, перетворивши його відносно змінної:
\begin{equation}
\label{eq2}
\Phi_i=\dfrac{1}{2}[\Phi_{i+1}+\Phi_{i-1}-h^2\cdot f_i] 
\end{equation}

Не зважаючи на те, що значення $\Phi_{i+1},\Phi_{i-1}$, що входять до правої частини рівняння \eqref{eq2} нам не відомі, його можна інтерпретувати як ``уточнення'' через значення у сусідніх точках. Метод вирішення рівняння \eqref{eq2} (метод Гаусса-Зейделя) складається з наступних кроків:
\begin{enumerate}
  \item вибрати деяке початкове наближення для вирішення рівняння \eqref{eq1}; 
  \item переміщуючися по сітці, уточнювати вирішення рівнянь у відповідності з \eqref{eq2}. При багатократному повторенны цього процесу, початкове наближення може зійтися (``зрелаксувати'') к точному рішенню.
\end{enumerate}

На практиці, замість рівняння \eqref{eq2} використовуют узагельнене рівняння, у якому на кожному кроці релаксації $\Phi_i$ заміняється на лінійну комбінацію зі свого старого значення і ``покращеного'' по формулі \eqref{eq2}:
\[
\Phi_i \to \Phi'_i=(1-\omega)\Phi_i+\frac{\omega}{2}(\Phi_{i+1}+\Phi_{i-1}-h^2\cdot f_i)
\]

Для дослідження сходимості описаної процедури, обчислимо зміну функціоналу енергії Е, що задається наступною формулою:
\begin{equation}
\label{eq3}
E'-E=-\dfrac{(\omega)\cdot (1-\omega)}{h}\left [\dfrac{1}{2}(\Phi_{i+1}+\Phi_{i-1}-h^2\cdot f_i)- \Phi_i \right ]
\end{equation}

З рівняння \eqref{eq3} видно, що при $\omega=[0,2]$ енергія не зростає і ітераційний процес буде сходитися до потрібного мінімального значення. Існування інорідних мінімумів енергії говорить про погану обумовленість лінійної системи. Параметр $\omega$ визначає швидкість сходження ітераційного процесу - швидкість релаксації. Прийнято розрізняти два випадки: при $\omega<1$ кажуть, що використовується метод ``нижньої релаксації'', а при $\omega>1$ - метод ``верхньої релаксації''. 


\section{Аналіз реалізації}
Застосувавши вище приведений метод до нашої задачі, ми можемо визначити структуру обчислювальної моделі та формули, за якими будемо вести розрахунок.

Структура обчислювальної моделі зображена на рисунку \ref{fig:struct}. Сітка дискретизації квадратна та рівномірна.

\begin{figure}[h]
\label{fig:struct}
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{scheme.png}
\caption{Структура обчислювальної моделі}
\end{figure}

У кожному обчислювальному вузлі буде послідовно розраховуватися матриця точок сітки дискретизації. Реальні вузли будуть працювати паралельно між собою та обмінюватися даними.

Нехай початкові умови функції всередині області $U_0=0$, а на границі області $U_0=(1+3\Pi)\sin{3\Pi(x+y)}$.\\
Тоді головна ітеративна формула матиме вигляд:
\[
U_{nm}(z)=U_{nm}(z-1)-\omega\frac{h^2}{4}(LU_{nm}-f_{nm})
\]
де $n,m$ - координати вузла сітки дискретизації, $z$ - номер ітерації, $h$ - крок у просторі, що визначається за формулою $h=\frac{1}{N}$, $N$ - кількість вузлів сітки дискретизації вздовж однієї з координат.

$f_{nm}$ - значення правої частини диференційного рівняння у вузлі сітки дискретизації

$LU_{nm}$ - різницевий оператор, що визначається за формулою: 
\[
LU_{nm}=U_{nm}-\frac{U_{n+1,m}-2U_{n,m}+U_{n-1,m}}{h^2}-\frac{U_{n,m+1}-2U_{n,m}+U_{n,m-1}}{h^2}
\]
Локальним критерієм завершення алгоритму слугує досягнення заданої точності:
\[
\frac{U_{nm}(z)-U_{nm}(z-1)}{U_{nm}(z)}\leq \varepsilon
\]
де $\varepsilon$ задається до початку розрахунку.

Спрощено алгоритм основного циклу програми виглядає наступним чином:

\begin{enumerate}
\item Зробити розрахунки для тих вузлів сітки дискретизації, що не потребують даних від сусідніх процесів.
\item Отримати колонку сітки дискретизації від лівого сусіднього процесу, якщо він є.
\item Передати крайню праву колонку сітки дискретизації до правого сусіднього процесу, якщо він є.
\item Отримати колонку сітки дискретизації від правого сусіднього процесу, якщо він є.
\item Передати крайню ліву колонку сітки дискретизації до лівого сусіднього процесу, якщо він є.
\item Отримати рядок сітки дискретизації від верхнього сусіднього процесу, якщо він є.
\item Передати нижній рядок сітки дискретизації до нижнього сусіднього процесу, якщо він є.
\item Отримати рядок сітки дискретизації від нижнього сусіднього процесу, якщо він є.
\item Передати верхній рядок сітки дискретизації до верхнього сусіднього процесу, якщо він є.
\item Завершити розрахунки для інших вузлів, які не були розраховані у пункті 1.
\item Перевірити локальні критерії завершення алгоритмів. Якщо усі вузли сітки у процесі завершили свою - завершити розрахунки у процесі.
\item Якщо всі процеси завершили розрахунки - завершити алгоритм.
\end{enumerate}

\pagebreak
\begin{thebibliography}{20}
\bibitem{bib:1} Кунин С. Вычислительная физика. М.: Мир, 1992.
\bibitem{bib:2} Федоренко Р.П. Введение в вычислительную физику. М.:Изд-во Моск. физ.-техн. ин-та, 1994.
\bibitem{bib:3} Рындин Е.А. Методы решения задач математической физики.
\bibitem{bib:4} Численное решение уравнений в частных производных эллиптического типа на примере уравнений Лапласа и Пуассона [Електронний документ]:  Численное решение уравнений в частных производных эллиптического типа на примере уравнений Лапласа и Пуассона -- Режим доступу: http://www.intuit.ru/department/calculate/nmdiffeq/6/1.html
\bibitem{bib:5}  MPI: The Complete Reference [Електронний документ]:MPI: The Complete Reference -- Режим доступу: http://www.netlib.org/utk/papers/mpi-book/mpi-book.html
\end{thebibliography}
\pagebreak


\section*{Додаток 1. Вихідний код програми.}
\addcontentsline{toc}{section}{Додаток 1. Вихідний код програми}
Нижче приведено вихідний код розробленої програми:

\lstset{inputencoding=utf8,extendedchars=\true,language=c++, basicstyle=\small, commentstyle=\small}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=Main.cpp]{Main.cpp}

\end{document}
